% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=b51ec&id=2N30-2&n=2&d=10&s=2&s2=true&s3=true&s4=false&alea=zrnW
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Fractions
% @Titre Additionner deux fractions (contenant des relatifs)
\begin{exercice}[Calculatrice=false, Source=MathALÉA]

Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée au maximum.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{-7}{5}+\dfrac{8}{2}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{-9}{6}-\dfrac{3}{8}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item Calcul de $\dfrac{-7}{5}+\dfrac{8}{2}$ :\\
	$\begin{aligned}
	\dfrac{-7}{5}+\dfrac{8}{2}&=\dfrac{-7{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 2}}}{5{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 2}}}+\dfrac{8{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 5}}}{2{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 5}}}\\
	&=\dfrac{-14+40}{10}\\
	&=\dfrac{26}{10}\\
	&=\dfrac{13{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times2}}}{5{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times2}}}\\
	&=\dfrac{13}{5} \text{ (On a réduit le plus possible la fraction.)}
	\end{aligned}$
	\item Calcul de $\dfrac{-9}{6}-\dfrac{3}{8}$ :\\
	$\begin{aligned}
	\dfrac{-9}{6}-\dfrac{3}{8}&=\dfrac{-9{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 4}}}{6{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 4}}}-\dfrac{3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 3}}}{8{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 3}}}\\
	&=\dfrac{-36-9}{24}\\
	&=\dfrac{-45}{24}\\
	&=-\dfrac{15{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times3}}}{8{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times3}}}\\
	&=-\dfrac{15}{8} \text{ (On a réduit le plus possible la fraction.)}
	\end{aligned}$
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
	
	Par exemple,  \\
	\begin{minipage}[t]{\linewidth}$\begin{aligned}
	\dfrac{-4}{5}+\dfrac{-3}{4}&=\dfrac{-4{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 4}}}{5{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 4}}}+\dfrac{-3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 5}}}{4{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 5}}}\\
	&=\dfrac{-16+(-15)}{20}=\dfrac{-31}{20}\\
	&=-\dfrac{31}{20}
	\end{aligned}$\end{minipage}
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
	\item $\dfrac{13}{5}$
	\item $-\dfrac{15}{8}$
\end{enumerate}
\end{Reponse}